% !TeX root = ../sections/02_exercises.tex
\subsection{1-B-6.}
\begin{exercise}
	$k$ を実数の定数とし，数列 $\{a_n\}$ は $0$ でない実数
	$\alpha$ に収束するとする。極限
	\[
		A=
		\lim_{n\to\infty}
		\frac{
			a_1+2^2a_2+\cdots+(n-1)^2a_{n-1}+n^2a_n
		}{n^k}
	\]
	が $0$ でない実数に収束するときの $k$ の値を求め，
	そのときの極限値 $A$ を求めよ。
\end{exercise}
\begin{background}
	この問題では，重み $1^2,2^2,\ldots,n^2$ を持つ和の増大の速さを調べる。

	\begin{remark}
		分子は
		\[
			\sum_{j=1}^{n}j^2a_j
		\]
		と書ける。

		$a_j\to\alpha$ であり，$\alpha\neq 0$ なので，
		分子はおおよそ
		\[
			\alpha\sum_{j=1}^{n}j^2
		\]
		のように振る舞う。
	\end{remark}

	\begin{lemma}[二乗和の公式]
		\[
			1^2+2^2+\cdots+n^2
			=
			\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
		\]
		が成り立つ。
	\end{lemma}

	\begin{remark}
		二乗和は
		\[
			\sum_{j=1}^{n}j^2
			=
			\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
		\]
		であるから，主要項は
		\[
			\frac{1}{3}n^3
		\]
		である。

		したがって
		\[
			\sum_{j=1}^{n}j^2
		\]
		は $n^3$ 程度の速さで大きくなる。
	\end{remark}
\end{background}
\begin{strategy}
	分子をシグマで書くと
	\[
		\sum_{j=1}^{n}j^2a_j
	\]
	である。

	ここで
	\[
		a_j=\alpha+(a_j-\alpha)
	\]
	と分解する。

	すると
	\[
		\sum_{j=1}^{n}j^2a_j
		=
		\alpha\sum_{j=1}^{n}j^2
		+
		\sum_{j=1}^{n}j^2(a_j-\alpha)
	\]
	となる。

	第一項について，
	\[
		\sum_{j=1}^{n}j^2
		=
		\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
	\]
	であるから，
	\[
		\sum_{j=1}^{n}j^2
		\sim
		\frac{1}{3}n^3
	\]
	である。

	したがって，分子全体は主に
	\[
		\frac{\alpha}{3}n^3
	\]
	のように振る舞う。

	よって
	\[
		\frac{\sum_{j=1}^{n}j^2a_j}{n^k}
	\]
	が $0$ でない実数に収束するためには，
	分母 $n^k$ の増大度が分子の主要項 $n^3$ と一致する必要がある。

	したがって
	\[
		k=3
	\]
	でなければならない。

	このとき，
	\[
		A
		=
		\lim_{n\to\infty}
		\frac{\sum_{j=1}^{n}j^2a_j}{n^3}
		=
		\frac{\alpha}{3}
	\]
	となる。

	よって求める値は
	\[
		k=3,
		\qquad
		A=\frac{\alpha}{3}
	\]
	である。
\end{strategy}